\documentclass[xcolor={table}]{beamer}


% Schönere Schriftart laden
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\newcommand{\longs}{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont\char115}}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont#1\char"0364}}
%\usepackage{wsuipa}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\diatop[e|#1]}}
%\usepackage{mufi}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont#1ͤ}}

\usepackage{textcomp}

% Kodierung dieser Datei angeben
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Schönere Schriftart für nicht proportionale Schrift laden
\usepackage{courier}

% Deutsche Silbentrennung verwenden
\usepackage[ngerman]{babel}

% widthof
\usepackage{calc}

% \ding
\usepackage{pifont}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{inconsolata}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
%\usepackage{listings}

% Farbunterstützung muss in Beamer nicht explizit geladen werden

% Paket für weitere Symbole laden.
% (Wird von listings benötigt.)
\usepackage{textcomp}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,arrows.meta,graphs,graphdrawing,calc,decorations.pathreplacing}
\usegdlibrary{trees}
\usetikzlibrary{graphdrawing.layered}
\usetikzlibrary{graphdrawing.force}

% Optionen für das Aussehen des Quelltext setzen
%\lstset{%
%  basicstyle=\ttfamily,%
%  showstringspaces=false,%
%  upquote=true}

% Deutsche Umlaute in UTF8 aktivieren
%\lstset{
%  literate={ö}{{\"o}}1
%           {Ö}{{\"O}}1
%           {ä}{{\"a}}1
%           {Ä}{{\"A}}1
%           {ü}{{\"u}}1
%           {Ü}{{\"U}}1
%           {ß}{{\ss}}1
%}

% Stil für das Setzen von Pseudocode definieren
%\lstdefinestyle{pseudo}{language={},%
%  basicstyle=\normalfont,%
%  morecomment=[l]{//},%
%  morekeywords={for,to,while,do,if,then,else},%
%  mathescape=true,%
%  columns=fullflexible}

% Formeln mit Serifen setzen
%\usefonttheme[onlymath]{serif}

% Navigationssynbole ausblenden
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Kurztitel und Title der Präsentation
\title[OCR-Nachkorrektur (NN/FST)]{% OCR Postcorrection (NN/FST)
OCR-Nachkorrektur mit neuronalen Netzen und gewichteten endlichen
Transduktoren}

% Untertitel der Präsentation
%\subtitle{}

% Kurz- und Langversion der Autoren
\author[Uni Leipzig, Informatik, ASV]{% Leipzig University, NLP Group
%Prof.\,Dr.\,Gerhard Heyer \\
Robert Sachunsky\\
(Lena Schiffer / Maciej Sumalvico)\\
{\tiny\{{\ttfamily{\slshape Nachname}@informatik.uni-leipzig.de}\}}}

% Kurz- und Langversion der Konferenz bzw. der Veranstaltung
\date[26.\,Juni 2018]{ASV-Institutskolloquium, 20.\,November 2018}

\titlegraphic{\includegraphics[width = 0.2\textwidth]{logo-uni-leipzig@2x.png}\hspace{2em}\includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}}

% Theme setzen
% \usetheme{Boadilla} % Viel Information auf kleinem Platz.
% \usetheme{Madrid} % Wie Boadilla, aber mit kräftigeren Farben.
% \usetheme{Rochester} % Sehr dominante, aber ohne Layoutelemente.
% \usetheme{Montpellier} % Zurückhaltend mit Baumnavigation.
%\usetheme{Goettingen} % Zurückhaltend mit Navigation in Seitenleiste rechts.
\usetheme{Frankfurt} % Navigationsleiste für die einzelnen Folien am oberen Rand.
%\usetheme{Luebeck} % Abschnitt und Unterabschnitt in der Kopfzeile.
\usecolortheme{seahorse}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\definecolor{alertcolor}{RGB}{51,51,178}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=alertcolor}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
%}

\setbeamertemplate{items}[circle]

%\makeatletter
%\addtobeamertemplate{sidebar right}{}{
%      \includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}
%}
%\makeatother

%\usepackage{etoolbox}
%\makeatletter
%\patchcmd{\insertverticalnavigation}%
%{\ifx\beamer@nav@css\beamer@hidetext{\usebeamertemplate{section in
%sidebar}}\else{\usebeamertemplate{section in sidebar shaded}}\fi}%
%{{\usebeamertemplate{section in sidebar}}}{}{}
%\makeatother
%
%\setcounter{tocdepth}{2}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Projektrahmen}

%% \begin{frame}{Problem OCR auf historischen Dokumenten}
%% \includegraphics[width=10cm]{probleme-historisch.png}
%% \footnotetext[1]{Abb.: Azawi (2015): Statistical Language Modeling for Historical Documents using Weighted Finite-State Transducers and Long Short-Term Memory}
%% \end{frame}


\begin{frame}{Gesamtprojekt OCR-D: Überblick}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [] \emph{Koordinierte Förderinitiative zur Weiterentwicklung von Verfahren für die Optical-Character-Recognition (OCR)}
\item [Partner]
Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz, Karlsruher Institut für Technologie, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel
%\item [Projektlaufzeit]
%2015 - 2018
\item [Gefördert durch] DFG, LIS
\item [Projektlaufzeit] 4,5 Jahre (bis April 2020)
%Deutsche Forschungsgemeinschaft
%Wissenschaftliche Literatur- und Informationssysteme (LIS)
%\end{description}
%\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [1.\ Phase] Bedarfe aufdecken, Konzepte erarbeiten, Ausschreibung von
Modulprojekten \emph{(abgeschlossen)}
\item [2.\ Phase] Spezifikation und Referenzimplementierung für integriertes Workflow-Gesamtsystem, enge Zusammenarbeit der Koordinierungsgruppe mit \textbf{Modulprojekten} in transparentem github.com-Entwicklungsmodell  \emph{(laufend)}
%Die erste Phase ist weitestgehend abgeschlossen. Untersucht wurden Bedarfe für die Weiterentwicklung von OCR für historische Dokumente, die als Vorbereitung für die Ausschreibung der Modulprojekte dienen. Die Ausschreibung wurde im März 2017 veröffentlicht woraufhin im Dezember 2017 8 Modulprojekte bewilligt wurden. Die Vorstellung der Projekte erfolgt in Kürze. (Stand 04.03.2018)
%Modulprojektausschreibung der DFG im März 2017
%In der ersten Phase  werden Bedarfe aufgedeckt und Konzepte für den weiteren Verlauf erarbeitet.
\end{description}

%\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de} \url{http://ocr-d.github.io} \url{http://github.com/OCR-D}}
\end{frame}

\begin{frame}{Gesamtprojekt OCR-D: Ziele}
Softwarepaket zur OCR-Verarbeitung von Digitalisaten des gedruckten
deutschen Kulturerbes des \alert{16. bis 19. Jh.}
\begin{itemize}
\item Erstellung von Referenzkorpora (\alert{Ground Truth})
\item Erarbeitung von Standards hinsichtlich \alert{Metadaten}
\item Weiterentwicklung der \alert{Optical Layout Recognition} (OLR)
\item Analyse vorhandener \alert{Tools}
\item Erstellung eines \alert{Workflows}
\item Erstellung von Verfahren der \alert{Qualitätssicherung}
\end{itemize}

\vfill
\begin{tabbing}
  $\Rightarrow$ \= technologische Vorbereitung für \\
  \> \alert{Massen-Volltextdigitalisierung}
\end{tabbing}

\footnotetext[1]{\url{ocr-d.de} \hspace{1cm} \url{ocr-d.github.io} \hspace{1cm} \url{github.com/OCR-D}\\~}
\end{frame}


\section{Planung}

\begin{frame}{Modulprojekt NN/FST-Nachkorrektur: Ziele}
  \begin{itemize}
  \item umfassende Experimente zum Vergleich möglicher Verfahren und deren Weiterentwicklung
  \item Tool zur automatischen, unüberwachten Nachkorrektur unter Ausnutzung aller Informationsquellen (Lexika, Sprachmodelle)
  \item Tool zur Erstellung von sprachspezifischen Modellen
  \item Bereitstellung vortrainierter Standardmodelle
  \item OCR-D-Integration und Evaluierung
  \end{itemize}
  
\end{frame}
  
\begin{frame}{Modulprojekt NN/FST-Nachkorrektur: Arbeitspakete}
\begin{tabular}{llp{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}}
\textbf{N} & \textbf{Titel} & \textbf{Q1} & \textbf{Q2} & \textbf{\alert{Q3}} & \textbf{Q4} & \textbf{Q5} & \textbf{Q6} \\
1 & Im-/Exportschnittstellen & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \  \\
2 & \alert{Erstellung von Korpora} & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \  & \  \\
3 & Allgemeine Architektur & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \  & \  & \  & \  \\
4 & \alert{Decoding (mit FST)} & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
5 & \alert{Decoding (mit RNN)} & \ & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
6 & \alert{Rescoring} & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!67}\  & \  & \  \\
7 & Suchalgorithmen & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!50}\  & \  \\
8 & Standardmodelle, Doku & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  \\
9 & Evaluation, Publikation & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\ 
\end{tabular}

\vfill
vorläufiges Projektende: 31. August 2019

\vfill
Personalwechsel 1. Oktober: Lena Schiffer → Maciej Sumalvico
\end{frame}  

\section{erste Ergebnisse}

\begin{frame}{erste Ergebnisse: Architektur}
  \begin{itemize}
  \item 2 unabhängige Verfahren (WFST- und RNN-Ansatz), \\
    die aber \alert{kombiniert} werden können
    % Kontext-Clustering für Domänenmodell, sequentielle Anwendung, nur LM
  \item möglichst eng mit OCR \alert{integrierte} Nachkorrektur: \\
    Decoder-Matrix (für RNN) / Hypothesengraph (für FST)
  \item aber zusätzlich mit eigenem \alert{überwachtem} Noisy-Channel- Fehlermodell
  \item Konditionierung auf \alert{Kontext} (Autor, Jahr, Genre, OCR, Font)
  \item generative Sprachklassifikation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{erste Ergebnisse: \texttt{corFST} (hfst/OpenFST)}
  WFST-Prototyp nach Stand der Kunst in Nachkorrektur: \\
  Komposition aus Hypothesengraph, Fehlermodell, Wortmodell und Sprachmodell

  \vfill
  $\Rightarrow$ aber mit neuartigen Ideen:
  \begin{itemize}
  \item dynamische Lexikonerweiterung durch (unüberwacht-datengetriebene) \alert{Morphologie}
  \item zeichenbasiertes Sprachmodell für \alert{Interpunktion}, \\
    komplementär zu wortbasiertem Sprachmodell
  \item zeitkritischer Pfad (Komposition mit FM/LM) in C++ % realisiert
  \item allg.\ Lösung für Wortsegmentierungsfehler und Worttrennung am Zeilenende, sowie Performanz-Problem bei großen FST:
    \alert{Sliding-Window-Verfahren}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{WFST-Prototyp: Sliding-Window-Verfahren}
  aufteilen an möglichen Leerzeichen (Fenstergröße), \\
  lokal komponieren und wieder überlappend zusammensetzen, \\
  zuletzt mit Sprachmodell komponieren und besten Pfad finden: % pro Fenster: bis zu N Fehler, bis zu M Wörter
  \vfill
 \begin{rmfamily}
 
\def \leftspace {0em}
 
\fcolorbox{alertcolor}{white}{\parbox{10.5cm}{

\vspace{0.5em}

\hspace{0.8em}\includegraphics[height=1.0em]{philosophen-text} 

\vspace{0.4em}

\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom{.}}}
%\hspace{\widthof{\phantom{}}}
\leavevmode\hphantom{}
Philo\longs ophenvon\textvisiblespace Fndicn\textvisiblespace dur<h\textvisiblespace Gricche\textvisiblespace nland\textvisiblespace bls \textcolor{red!60!black}{\ding{56}}

\vspace{0.5em}

\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom{}}}
%\hspace{\widthof{\phantom{.}}}
\leavevmode\hphantom{}
Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace Jndien\textvisiblespace
  
\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom
\leavevmode\hphantom{Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace}
%} }
 Jndien\textvisiblespace durch\textvisiblespace
  
\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom
\leavevmode\hphantom{Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace Jndien\textvisiblespace}
%}}
durch\textvisiblespace Grieche\textvisiblespace 

\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom
\leavevmode\hphantom{Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace Jndien\textvisiblespace durch\textvisiblespace}
%}}
Griechenland\textvisiblespace
 
\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom
\leavevmode\hphantom{Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace Jndien\textvisiblespace durch\textvisiblespace Grieche\textvisiblespace}
%}}
land\textvisiblespace bis

\vspace{0.5em}

\hspace{\leftspace}
%\hspace{\widthof{\phantom{}}}
%\hspace{\widthof{\phantom{.}}}
\leavevmode\hphantom{}
Philo\longs ophen\textvisiblespace von\textvisiblespace Jndien\textvisiblespace durch\textvisiblespace Griechenland\textvisiblespace bis \hspace{0.5em}\textcolor{green!60!black}{\ding{51}}
 
\vspace{0.5em}
 
}} 
 
 \end{rmfamily}
  
\end{frame}

\begin{frame}{erste Ergebnisse: \texttt{corRNN} (keras/Tensorflow)}
  LSTM-Prototyp wie Stand der Kunst in NMT: Sequence-to-Sequence-Transduction (Encoder-Decoder-Modell) mit Attention und Beam-Search

  \vfill
  $\Rightarrow$ aber mit neuartigen Ideen:
  \begin{itemize}
  \item Sliding-Window mit stateful Encoder-Decoder
  \item Faktorisierung aller vorhandenen Metadaten als \alert{Kontextvariable}: erlerne niederdimensionale stetige Repräsentation (Kontext-Embedding)
  \item semi-überwachtes Training mit allen Daten in einem gemeinsamen, faktorisierten Modell (synchron/diachron, Text/OCR-Text/künstlich degradierter Text)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{LSTM-Prototyp: stateful Encoder-Decoder}
  \vspace*{-1cm}
 \resizebox{9cm}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
  hid/.style 2 args={
    rectangle split,
    rectangle split,
    draw=#2,
    rectangle split parts=#1,
    fill=#2!20,
    outer sep=1mm}, % scale=0.5, every node/.style={scale=0.5}
  scale = 0.5 %   transform canvas={scale=1.5}
    ]
  \usetikzlibrary{calc,arrows.meta}
  \pgfdeclarelayer{background}
  \pgfdeclarelayer{foreground}
  \pgfsetlayers{background,main,foreground}
  % show context variables rectangle
  \draw[gray,fill=gray!10,fill opacity=0.7,text opacity=1] (-1,15) rectangle (9,17);
  \node (context) at (4, 16) {context variables};
  % draw context embedding nodes
  \foreach \step in {1,...,5} {
    \node[hid={2}{green}] (c\step) at (2*\step-2, 11) {};
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (context.south) -> (c\step.north);
  }
  % show input window rectangle
  \draw[gray,dashed] (-3,-10) -- (-1,-10);
  \draw[gray,dashed] (-3,-5.5) -- (-1,-5.5);
  \draw[gray,fill=gray!10,fill opacity=0.7,text opacity=1] (-1,-10) rectangle (9,-5.5);
  \draw[gray,dashed] (9,-10) rectangle (19,-5.5);
  \draw[gray,dashed] (19,-10) -- (25,-10);
  \draw[gray,dashed] (19,-5.5) -- (25,-5.5);
  \node (iwindow) at (4, -8.75) {encoder window};
  % draw input nodes
  \foreach \i [count=\step from 0] in {\textvisiblespace,n,i,ü,\longs,f,e,n,w,i,r,k,l,i}
    \node[align=center,anchor=base] (i\step) at (2*\step-2, -7) {\rmfamily\i};
  % show output window rectangles
  \draw[gray,dashed] (12,12) -- (16,12);
  \draw[gray,dashed] (14,17) -- (16,17);
  \draw[gray,fill=gray!10,fill opacity=0.7,text opacity=1] (16,12) rectangle (28,17);
  \draw[gray,dashed] (28,12) -- (30,12);
  \draw[gray,dashed] (28,17) -- (30,17);
  \node (owindow) at (22, 16) {decoder window};
  % draw output nodes
  \newcommand{\gapsymbol}{$-$} %$\varepsilon$, $\emptyset$ $\varnothing$
  \foreach \t [count=\step from 6] in {\textvisiblespace,\gapsymbol,m,ü,\longs,\longs,\gapsymbol,\gapsymbol,e} {
    \node[align=center,anchor=base] (o\step) at (2*\step+1, +12.75) {\rmfamily\t};
  }
  % draw embedding and hidden layers for encoder
  \foreach \step in {1,...,5} {
    \node[hid={3}{red}] (h\step) at (2*\step-2, 2) {};
    \node[hid={4}{red}] (e\step) at (2*\step-2, -2) {};    
    \node               (a\step) at (2*\step-2, 5.3) {};    
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (i\step.north) -> (e\step.south);
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (e\step.north) -> (h\step.south);
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (h\step.north) -> (a\step.south);
    \path (c\step) edge[-{Latex[scale=1.0]},out=243,in=117,looseness=0.5] (h\step);
  }
  % draw embedding and hidden layers for decoder
  \foreach \step in {8,...,13} {
    \node[hid={4}{yellow}] (s\step) at (2*\step+1, 6.25) {};
    \node[hid={3}{blue}] (h\step) at (2*\step+1, 2) {};
    \node[hid={4}{blue}] (e\step) at (2*\step+1, -2) {};    
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (e\step.north) -> (h\step.south);
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (h\step.north) -> (s\step.south);
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (s\step.north) -> +(up:1cm);
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (o\step.south)+(down:13mm) -> (o\step.south);
  }  
  % draw recurrent links
  \foreach \step in {1,...,4} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (h\step.east) -> (h\next.west);
  }
  \draw[-{Latex[scale=1.0]},dashed] (h5.east) -> +(right:1em);
  \draw[-{Latex[scale=1.0]},dashed] (h1.west)+(left:1em) -> (h1.west);
  \foreach \step in {8,...,12} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \draw[-{Latex[scale=1.0]}] (h\step.east) -> (h\next.west);
  }
  \draw[-{Latex[scale=1.0]},dashed] (h13.east) -> +(right:1em);
  \draw[-{Latex[scale=1.0]},dashed] (h8.west)+(left:1em) -> (h8.west);
  % beam search box for LM prediction
  \begin{pgfonlayer}{foreground}
    \node (beamsearch) at (22,10.1) [draw,thick,minimum width=5.5cm,minimum height=1cm,fill=white] {beam search};
  \end{pgfonlayer}{foreground}
  % draw predicted-labels-as-inputs links
  \foreach \step in {8,...,12} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \path (o\step.north) edge[-{Latex[scale=1.0]},out=70,in=250] (e\next.south);
  }
  % edge case: draw edge for special input token
  \node (h13post) at (2*13+2.5, 2) {};
  \path (o13.north) edge[-{Latex[scale=1.0]},dashed,out=70,in=90] (h13post);
  \node (h8pre) at (2*8-1, 2) {};
  \path (h8pre) edge[-{Latex[scale=1.0]},dashed,out=270,in=250] (e8.south);
  % attention/peeking box for transfer
  \node (attention) at (4,6) [draw,thick,minimum width=4.5cm,minimum height=1cm,fill=white] {attention / peeking};
    \begin{pgfonlayer}{background}
    \foreach \step in {8,...,13} {
      \path (4,6) edge[-{Latex[scale=1.0]},out=73,in=107,looseness=0.6] (h\step);
    }
    \end{pgfonlayer}
  \end{tikzpicture}%
  }
  \vspace*{\fill}
\end{frame}

\begin{frame}{erste Ergebnisse: ocrd\_keraslm (keras/Tensorflow)}
  zeichenbasiertes LSTM-Sprachmodell für \texttt{corFST} und für andere Module in OCR-D,
  Nachnutzung aus \texttt{corRNN}

  \begin{itemize}
  \item Beam-Search
  \item Betriebsmodi (HL-Zustandstransfer):
    \begin{description}
    \item [stateful] implizit (auch bei partiellem Fenster gut)
    \item [incremental] explizit (Eingabe-Alternativen möglich)
    \end{description}
  \item Standalone-CLI und OCR-D-Wrapper (PAGE-Adapter)
  \item Scoring, Perplexitätsmessung, Generierung, Training
  \item historische Modelle trainiert auf Deutschem Textarchiv (16.-20.\ Jh.) --
    erreichte Perplexität auf Zeichenebene:
    \begin{description}
    \item [alles] $4.49$
    \item [nur 19.\ Jh.] $3.90$
    \item [nur 20.\ Jh.] $3.25$
      \end{description}
  \end{itemize}
 
\end{frame}
  
\begin{frame}{erste Ergebnisse: Evaluierung}
  \begin{description}
  \item [Daten] isolierte Textzeilen mit deutscher Fraktur aus DTA 19.\ Jh.:
    $30715$ Lernstichprobe / $380$ Validierung
  \item [OCR-Modelle] sehr verschieden:
    \begin{itemize}
    \item Tesseract 4: \emph{Fraktur} aus \texttt{tessdata\_best}
    \item Tesseract 4: \emph{foo} aus OCR-D
    \item Tesseract 3: \emph{deu-frak}
    \item Ocropus: \emph{fraktur}
    \item Ocropus: \emph{fraktur-jze}
    \end{itemize}
  \item [Alignment] \texttt{difflib.SequenceMatcher} (robust, schnell), \hbox{\texttt{alignment.StrictGlobalSequenceMatcher} (flexibel)}
  \item [Metriken]
    \begin{itemize}
    \item CER (Levenshtein)
    \item CER (Levenshtein mit Ausnahmen z.B. ``ä''/``a\!\!\textsuperscript{{\tiny e}}'') %``\combiningumlaut{a}'') %``a\symbol{"0364}''  
    \item Precision-Recall-F1-AUC
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluierung von FST und RNN: Fehlerrate}
  \hspace*{-5mm}\includegraphics[width=12cm]{plot-cer.png}\hspace*{\fill}
  %Modellvarianten, Parameter, Lexika
  
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluierung von FST und RNN: Fehlerklassifikation}
  \hspace*{-5mm}\includegraphics[width=12cm]{plot-roc.png}\hspace*{\fill}
  %Rückweisungsschwelle
\end{frame}

\begin{frame}{Experimente mit FST: Variable} % Einflußgrößen
  \begin{description}
  \item [Modellvarianten] (v.a.\ Interpunktion)
  \item [Modellparameter]\ \\
    \begin{itemize}
    \item maximale Fehler pro Wort
    \item Kontextlänge pro Fehler
    \item \alert{Lexikon} % woher, wie (groß)
    \end{itemize}
  \item [Ablaufparameter]\ \\
    \begin{itemize}
    \item Fenstergröße
    \item Kompositionstiefe
    \item \alert{Rückweisungsschwelle}
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Experimente mit RNN: Variable}
  \begin{description}[\labelwidth=2cm]
  \item [Modellvarianten] (Netztopologie)
    % alles Negativergebnisse:
    \begin{itemize}
    \item stateful / stateless % v.a. Encoder
    \item Residual Connections\\
      \hspace*{5.2cm}\includegraphics[width=3cm]{residual.png}
    \item Deep Bidirectional Encoder\\
      \hspace*{1cm}\includegraphics[width=3cm]{dbrnn-encoder.png}
      \hspace*{1cm}\includegraphics[width=3cm]{gnmt-encoder.png}
    \item Bridging
    \end{itemize}
    \footnotetext[1]{Abb.: OpenNMT}
  \end{description}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Experimente mit RNN: Variable (2)}
  \begin{description}[\labelwidth=2cm]
  \item [Modellparameter]\ \\
    \begin{itemize}
    \item HL-Breite, HL-Tiefe, \alert{Fenstergröße}, %Padding und Maskierung
    \item RNN-Hyperparameter (Regularisierung, Lernrate, Optimierungsfunktion, Gradientbegrenzung)
    \end{itemize}
  \item [Training]\ \\
    \begin{itemize}
    \item \alert{Pretraining} auf GT oder anderem Text: \\mit/ohne Fixierung oder Reset, komplett/schichtweise
    \item \alert{LM-Transfer} als Initialisierung
    \item LM-Zielfunktion parallel
    \item Konfidenz-Eingabe % ($-7\percent$)
    \item Scheduled Sampling (linear/sigmoidal, Dämpfung)
    \end{itemize}
  \item [Laufzeit] Beam-Steuerung (Schwellwert relativ/absolut, A*)
  \end{description}
  
\end{frame}

\section{nächste Schritte}

\begin{frame}{nächste Schritte: FST und RNN}
  \begin{itemize}
  \item Integration OCR-D (PAGE/ALTO-Adapter, PAGE/ALTO-Erweiterung für Graphen und Matrix)
  \item Eingabe: n-beste, Hypothesengraph, Decoder-Matrix
  \item Eingabe: Multi-OCR-Alignment
  \item Kopplung von \texttt{corFST} und \texttt{ocrd\_keraslm} \\
    (nacheinander per State Pooling / History Clustering)
  \item Training auf großen Mengen zusammenhängendem Text
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{nächste Schritte: FST}
  \begin{itemize}
  \item volles Polygramm-Sprachmodell für Interpunktion (``Zwischenwortmodell'')
  \item \textsc{Katz}sches Back-off für Fehlermodell
  \item Effizienz der Komposition (lazy/beamed)
  \item Konfidenz als (indirektes) Eingabe-Gewicht
  \item Domain-Adaption (mittels RNN)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{nächste Schritte: RNN}
  \begin{itemize}
  \item Attention (in Keras, auch für Alternativen / Decoder-Matrix)
  \item Vermeidung von Exposure-Bias durch
    \begin{itemize}
    \item Beam-Search-Optimization,
    \item Generalized Adversarial Training, oder % / TextGAN
    \item Professor Forcing
    \end{itemize}
  \item Kontext-Faktorisierung, Smoothness-Constraints
  \item Kontext-Clustering, Domain-Klassifikator extrahieren
  \item generative Sprachklassifikation (als Kontextvariable)
  \end{itemize}
\end{frame}
  
\section{Fragen}

\begin{frame}{Fragen?}
  \begin{itemize}
  \item {\ttfamily sachunsky@informatik.uni-leipzig.de, bertsky@irc.gitter.im}
  \item {\ttfamily sumalvico@informatik.uni-leipzig.de}
  \end{itemize}
  \footnotetext[1]{\url{git.informatik.uni-leipzig.de/ls36hiqo/ocr-d}}
  \footnotetext[2]{\url{www.ocr-d.de} \url{ocr-d.github.io} \url{github.com/OCR-D}\\\ }
\end{frame}


\begin{frame}{Gesamtprojekt OCR-D: Modulprojekte}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
  \setlength{\itemsep}{1em}
\item[Bildoptimierung]~\\
Skalierbare Verfahren der Text- und Struktur\-erkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke (DFKI)
\item[OLR]~\\
Skalierbare Verfahren der Text- und Strukturerkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke (DFKI)
\item[]
Weiterentwicklung des semi-automatischen Open-Source-Tools \emph{LAREX} (\alert{Layout-Analyse} und Regionen-Extraktion und -Klassifikation von frühen Buchdrucken; Universität Würzburg)
\item[]
Entwicklung eines Modellrepositoriums und einer Automatischen
\alert{Schriftarterkennung} für OCR-D
(Universität Leipzig, Universität Erlangen, Universität Mainz)
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: Modulprojekte}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
  \setlength{\itemsep}{1em}
\item[OCR]~\\
Optimierter Einsatz von OCR-Verfahren – \alert{Tesseract} als Komponente im OCR-D-Workflow
(Universität Mannheim)
\item[Nachkorrektur]~\\
\alert{NN/FST – Unsupervised OCR-Postcorrection based on Neural Networks and Finite-state Transducers (Universität Leipzig)}
\item[]
Automatische und semi-automatische Nachkorrektur OCR-erfasster historischer Drucke
(Universität München)
\item[Langzeitarchivierung]~\\
OLA-HD – Ein OCR-D-Langzeitarchiv für historische Drucke
(SUB Göttingen, GWDG Göttingen)
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Gesamtprojekt OCR-D: Daten}
\includegraphics[width=8.5cm]{dta.png}

\footnotetext[1]{\url{http://www.ocr-d.de/daten} \url{http://www.deutschestextarchiv.de}}
\end{frame}


\end{document}
